繼續爭取尋求真相與公義 理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

繼續爭取尋求真相與公義
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

8.31太子站內有沒有人被警察打死？這件事成為近幾天觸發一連串警民對抗的導火線。

到了今天，香港社會的對立情緒已與警察的暴力執法無法分開，有人以各種和平手段，例如跪求港鐵公開相關錄影記錄，甚至部份人以暴力及搗毀的方式回應警暴的時候，林鄭才正式宣佈撤回條例草案，只能說是再一次嚴重落後於社會形勢。不少人已說過，如果兩個多月前林鄭就宣佈撤回，今天的局面可能就不會如此惡劣。拖延的結果是令其他問題相繼爆發及惡化。遲來的決定就算是解開了原本的一個死結，也根本沒法令因為拖延而累積下來的更多死結得以紓解。政府似乎仍不肯面對這個教訓。

8.31有沒有人被警察打死？這一點當然需要講清楚。但無論政府如何澄清，相信曾經發生過這件事的人似乎越來越多。這反映了幾個很關鍵的問題。

第一，警暴持續，警民對立進一步惡化，大家都相信警察打死人極有可能會發生。這是兩個多月來事態發展的趨勢。林鄭原本想挾警自重，到頭來反而被警察挾持，整個香港也有淪為警察社會的苗頭。政府高層、特首及警隊一哥如果仍不令警隊克制，打死人確實很難避免。當警察長期可以不依警例、不展示身份、打人完全毋須負上後果的時候，打死人又有何不可？長期如此，根本就是政府縱容，政府根本就是今天市民要面對警暴的罪魁禍首！如果真的有人被打死，香港的局面將會更難收拾。

第二，有人被打死暫時仍是一個傳聞，但無論政府怎樣解說，不少市民都選擇相信確有其事，或起碼不排除這可能性，可見市民對政府的信任已空前低落。林鄭個人自然已誠信破產，8月中民調顯示，有48%受訪者給特首零分。每天下午的「警謊」記者會，也只是天天在提醒香港人警隊已完全不可信。連有影像清楚說明的事件，警方都可擘大眼講大話說自己沒有錯。明明是衝入車廂隨機打人，竟然可以說不同意曾經打過人；明明是撲跌中學生，就說只是地滑跌倒；明明是在極高位置向下投擲催淚彈，就說是攝影角度問題。凡此種種，每天都在破壞警察公信力。不要怪人相信未經證實的消息，要怪的是政府消息都變得難以令人信納，都讓人覺得有必要懷疑。

特首雖然宣佈正式撤回條例草案，但公眾顯然不會就此收貨，除了是因為太遲，也是因為沒有絕大部份市民都同意的獨立調查。林鄭期望可令中間派收貨，但如果政府還以為有很多中間派到現在仍對事件的是非對錯沒有態度，只說明這個政府極度愚昧或者還是在自欺欺人。

修例事件引發的問題很多，即時要處理的是警察濫暴的問題，市民要求作合理交代及追究。現在已有千多人被捕；受傷的人數矚目皆是；很多年輕人變成了政治犯，不少明顯是警察濫捕，律政司濫告；過程中也被警察的後續暴力濫打；而被帶上法庭正式檢控的只佔少數；有些更是不合理地被繼續拘留。這顯然令很多市民都感到憤怒及心痛。

委任建制派監警無補於事

當有接近一半市民完全否定這個特首的時候，顯示中間派已消失。林鄭她做甚麼可能都不會有太大的意義，沒有幾多人還相信這個政府。如果還繼續拒絕做一些必要做的、正確的、市民都認為應該做的事，她就是主動放棄去挽救她自己及這個政府。如果還要繼續做錯誤的事，就只會把香港社會拖向一個無以管治的死胡同。

繼續拒絕獨立調查，只委任多兩個親政府色彩甚濃的人士加入監警會，根本無補於事。而且，余黎青萍還未開工，就已經在電台節目中表示警察不會無端端使用暴力，除了是自欺欺人之外，還表明是未曾調查已有結論，林鄭把她委任進去究竟想點便不說自明了。政府竟然委任這種水平的人加入監警會，令監警會誠信進一步破產。香港人怎能夠只收取遲來的撤回這種次貨，放棄爭取獨立調查這個合理要求？

香港社會現在最必要的，首先是要停止暴力，特別是警察的暴力；然後就要澄清事件真相，不作獨立調查根本就不可能把真相呈現。沒有真相，濫權的政府便會蒙混過關，濫暴的警察就會逍遙法外，制度的公正與法律的公義都將無法體現。林鄭不時口口聲聲所說的「法治」，不只是政府可以用的「手段」，而是香港社會最根本的公共價值。縱容警暴，拒絕尋找真相，政府就無以立信於民。要恢復社會平靜就只是緣木求魚了。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
世道人生：殘酷鬥爭 (李怡)

下一則
蘋果會客室